---
quote: "2_19-23"
chapter: "2"
verses: "19-23"
title: "От Матфея 2:19-23"
excerpt: "По смерти же Ирода, - се, Ангел Господень во сне является Иосифу в Египте и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и иди в землю Израилеву, ибо умерли искавшие души Младенца."
date: "2009-03-28"
tags: ["Возвращение из Египта", "Смысл жизни"]
posttype: "comment"
---
![alt Поклонение волхвов ](/Возвратились-в-Назарет-Поленов_ВД.jpg "Возвратились в Назарет. Поленов В.Д,1-я четверть ХХ века.,")

>19. По смерти же Ирода, - се, Ангел Господень во сне является Иосифу в Египте
>20. и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и иди в землю Израилеву, ибо умерли искавшие души Младенца.
>21. Он встал, взял Младенца и Матерь Его и пришел в землю Израилеву.
>22. Услышав же, что Архелай царствует в Иудее вместо Ирода, отца своего, убоялся туда идти; но, получив во сне откровение, пошел в пределы Галилейские
>23. и, придя, поселился в городе, называемом Назарет, да сбудется реченное через пророков, что Он Назореем наречется.

**Рубик**: Кто такой Архелай?

Я не просто так вам всё рассказываю, вплоть до того, как создавались эти Евангелия. Я же не просто откуда-то беру, что там были «четвертовластники», которые властвовали над четвертью той территории, над которой властвовал Ирод Великий. Пожалуйста, будьте максимально осведомлены в той информации, которую приносите. Иногда истина открывается даже там, где вы взяли себе труд просто перевести какое-нибудь имя на русский язык. Каждое слово значимо.

**Ананда**: В этом эпизоде Господь выводит Иосифа из Египта, и вот, на что я обратила внимание: как Бог может испугаться какого там Архелая и почему-то не пойти туда, зачем вообще Богу нужна мать, чтобы прийти в мир, и почему он не может просто прийти сияя на облаках. Здесь также ссылка на пророчество, что «Он Назореем наречется», она относится к Самсону, ведь больше про Назорея нигде не упоминается.

**Рубик**: Суть и причина назорейства - это целая отдельная тема. Самсон просто был ярким представителем назореев. А в данном случае, конечно, более употребимо именно назорейство. Почему Он может быть отнесён к назореям, и кто такие назореи?

**Кешава**: Назореи - это те, кто посвятил себя Богу, дал обет не стричь волосы, не пить вина и не прикасаться к умершим. То, что Он жил в Назарете, указывает на момент назорейства, и что это было время Его ученичества и послушания. Если перевести свой взгляд выше, то получится, что Он - вечный сыно-ученик Бога.[^1]

**Ананда**: В этом эпизоде говорится о том, что Господь очень долго готовил это, и всё, вплоть до каждой мелочи было предопределено с первого момента творения. Когда рассматриваешь его, то начинаешь попадать в завитки этого свитка, и видеть как этот виток соотносится с выходом Израиля из Египта, как он соотносится с избиением младенцев. Чтобы так произошло, этот разворот во времени должен был быть предопредёлен изначально. Получается, что даже Бог вынужден следовать этой предопределённой правильности. Он её Сам создаёт и вынужден ей следовать. Здесь, как мне кажется, открывает парадоксальная и непостижимая природа Бога. Потому что на самом деле, это не Он вынужден следовать за этим, а это на сознание людей, которые на Него смотрят, наложены условности, и они так Его видят.

На самом деле, Он является, сияя на облаках, но люди Его видят через призму своего ограниченного видения, через иллюзию, которая подчинена закону предопределённости. И поэтому, нужна именно мать.

Эпизод возвращения из Египта не упоминается больше ни у одного евангелиста. Более того, например, Лука, на первый взгляд, полностью противоречит. Но, по сути, они говорят одно и тоже, о той же самой предопределённости. Лука говорит об этом словами, а у Матфея об этом сказано через ссылки на ветхозаветных пророков и несколько по-другому, через обращение к истории бегства в Египет и возвращения.

**Кешава**: По знакам в церкви мы видим, что Матфей - это ангел, мы относим его к воде и связываем со свадхистхана чакрой. А Лука - вол, земля, что мы связываем с муладхара чакрой, которая является местонахождением Кундалини. Само движение сознания уже появляется ближе к свадхистхане. Складывается впечатление, что Лука писал Евангелие для евреев, пытаясь доказать, что Иисус - и есть Христос, которого они ждали.

Евангелие же от Матфея ближе по уровню к тем, у кого начался подъём кундалини. Их сознание уже готово воспринимать несколько другие откровения или истины. Например, Египет у евреев связан с Авраамом, с Иосифом сыном Израиля. С одной стороны, когда был голод, Египет был единственным местом спасения, с другой стороны, он же стал и местом рабства, с третьей, он оказался местом выхода их из рабства.

**Рубик**: Если удовлетворять живот, ты всегда будешь голоден, всегда будешь в рабстве. Потому что утоляя голод, все равно опять захочешь есть, ты становишься рабом еды, рабом своей собственной физиологии.

**Кешава**: Еще я увидел, что Матфей затрагивает реинкарнационную и кармическая связь. Он говорит: «умерли искавшие душу младенца». Если они искали душу младенца, значит, какая-то часть этой кармы длилась из предыдущих воплощений. То есть, родились люди, которые Его искали, вполне вероятно, когда Он был Давидом. И, скорее всего, избиение младенцев тоже с этим связано. Можно было бы рассмотреть тот случай, когда дети смеялись над Елисеем, он их проклял, и вышли медведи, и растерзали детей.[^2]

**Сарада**: Мне кажется, что обстоятельства рождения Христа содержат в себе уже и Голгофу и Апокалипсис. В каждом слове содержится Бог, в каждой клетке содержится информация о растении, точно так же в обстоятельствах рождения содержится уже развитие человечества.

**Ниведита**: Я хочу вернуться к временам выхода народа Израиля из Египта. Ананда сказала, что это свитки, они как бы накладываются друг на друга. Господь проходит тот же самый путь, что и народ Израиля. Значит, можно теперь уже говорить о каждом человеке. Для каждого существует поход в Египет и выход из Египта. Весь путь, который проходит Христос, существует для каждого.

**Нирмала**: Смерть Ирода, выход из рабства или подъём Кундалини у человека начинается тогда, когда нечто в нём умирает. Смерть Ирода является символом того, что пропадёт желание жить без Бога. Ирод Великий правил всей Иудеей. Потом появляется четвертовластник. Уже как бы желание жить без Бога уменьшается в четыре раза. Но оно ещё до конца не исчезло, и поэтому, процесс будет идти не сразу. Потому они уходят в Галилею и какое-то время будут находиться там. Они ещё помнят, кто такой Архелай, но Бог им говорит, что пора.

**Рубик**: Бесспорно, есть аналогия между потопом и Крещением. Мы говорим, что Крещение есть некий символ потопа, который дан в очищение, и даже основываем на этом много законов и принципов. Вы уже не раз сами обращали внимание на подобные аналогии: избиение младенцев и гибель первенцев в Египте, к примеру. Всё в этом мире едино и соткано из одной и той же ткани, вследствие того, что всего-то у нас пять торнадо, пять первоэлементов, в основе которых лежит единое начало. Уже одно это указывает на то, что всё, находясь во всём, повторяет всё и тождественно всему. Галактика тождественна звёздной системе. Звёздная система тождественна атому. При этом, было бы неправильно понимать, что они одинаковы. Не одинаковы, а тождественны, подобны. Поэтому, говоря о вселенной, мы вправе предполагать, что это некий живой организм с определённым обменом веществ, с определённым движением. А следовательно, мы вправе предполагать, что где-то находится голова, где-то - глаза. Но для того, чтобы это предположить, мы сначала должны избавиться от идеи, что какая-то часть тела важнее другой. Это очень сильно поможет. Ту же самую идею мы можем перенести на нашу галактику, солнечную систему, а также на Землю.

Я впервые прочитал Библию уже после того, как изучил анатомию. А поэтому, некое представление о строении сердечно-сосудистой системы я имел. Вы читаете описание рая, и вы с удивлением обнаруживаете, что уж как-то очень он похож на строение сердечно-сосудистой системы. Рай - это само сердце. И исходят оттуда реки, и сливаются они там один к одному в аорту, вены, воротную вену, печень. Вы вправе мне сказать: «Ну, эта образность хороша, но на поверку…», - а я как раз и говорю о подобии. С другой стороны, я никогда не говорил о том, что речь идёт о каждом из нас. Речь идёт, скорее всего, о наших истинных представителях. Каждый из вас не есть человек, а суть его отражение, вернее, даже не отражение, а тень, это слово глубже передает суть, показывая, что будучи тенью, вы не имеете прямого видения света. Глаза человека устроены таким образом, что они не способны видеть свет. Они способны видеть его отражение. Это - свойство тени. А я говорю о сердце в организме реального человека, не тени, не иллюзии. Помните, «она обтекает всю землю Куш».[^3] 

Попробуйте разнести по земному шару точки. Попробуйте разложить, что где находится. Попробуйте предположить, что такое Гималаи. Какое место в теле вы дадите Египту? Какое место в теле вы придадите Индии? Посмотрите на преображение всего этого в течение истории.

Библия нам всё время подсовывает аналогии. Египет - место сокрытия духа, сытное место. Там хлеб брали, спасались от голода. И не один раз, не два раза. Богатое место. Он везде помещается. Куда не ткнись - везде Египет. Жена царя - египтянка. Наложница - египтянка. Не может родить ребёнка от еврейки, берет наложницу, которая, почему-то, обязательно египтянка. Что у нас является богатым городом, местом спасения, и, в тот же самый момент, местом жестокого рабства, повелительных наклонений? Печень.

Помните описание Индии - волшебная заморская страна с шелками, тончайшими фисонами, золотом? При этом используется описание сильной страны, но о тирании ничего не говорится. Куда бы можно было отнести эту страну? Куда можно было бы отнести Гималаи? Расстановка такого рода вам даст возможности более цельного и понятного восприятия того, что вы читаете.

Потом, жалко же младенцев - сколько их там убивают. Каждый из вас - «мать», и вы все материально привязаны к земле. А что сделала Ганга с первыми семью своими детьми? Женщина. Мать. Совершенно спокойно пошла и утопила. И когда её муж спросил: «Что ж ты делаешь, как ты смеешь?» - она ему сказала: «Я с ними так договорилась. Они меня сами об этом попросили.» Она не утопила только Бхишму, которого звали Дьяус в прошлом воплощение, до того, как он на небо попал [Махабхарата, Самбхава Парва, История царя Шантану].

**Нирмала**: По другой версии, он - одна восьмая от каждого Васу.

**Рубик**: Это по той же версии. Дело в том, что восемь братьев не смогли оставить одного Дьяуса без своей поддержки. Они дали по одной восьмой своей силы каждый. Но, тем не менее, Васиштха, простив им, сказал, что, так как всё это затеял Дьяус, именно он и останется дольше всех на земле. Одно другому не противоречит, это одна и та же версия. Вы же видите ограниченную часть пространства и относительно неё выносите суждение, а вы раздвиньте взгляд. Это, конечно, не означает, что нужно бежать и каждого ребёнка топить.

Меня с раннего детства поражало человеческое ханжество. Почему, когда погибает собственный ребёнок, человек безумно страдает, рвёт на себе волосы, но, когда рядом умирает другой ребёнок, он почти безучастен. Но этого же не может быть! Чем отличается один ребёнок от друго? Ничем. Значит, ложь заключена в самом человеке. Он сам пропитан ложью. А ребёнок, хотите вы того или не хотите, это - истина. Следовательно, именно ребёнок должен расплачиваться за истину. Не за ложь. Другими словами, когда он расплачивается за ложь, то, на самом деле, речь идёт об истине, ради которой происходят события. Всякий раз, когда нисходит на землю великая истина, мы можем ожидать времён очищения, то есть, кровопролития. Всякий раз напрягаются и становятся в конфронтацию силы, условно называемые силами зла и добра. И расплачиваются за это дети. Мы очень часто видим эту аналогию, когда идёт побиение именно детей. Причём, в разных эпосах, в разных странах происходит одно и тоже: приход праведников очень часто ознаменовывается побиением детей. Но дети-то тут причём? В наше время человек очень туп, очень черств, очень жесток. Он - ужас и кошмар. До него не достучишься. У Бога остаётся единственная возможность как-то попытаться достучаться до человека - через болезнь, через смерть его детей.

Я ему сказал о том, что у него умрёт ребенок, он: «А ребёнок-то почему?» Это очень характерный довод в пользу того, что действительно именно ребёнок должен умереть. Потому что, если бы я ему сказал, что умрёт он сам - ему плевать. Если бабка, мамка - ну они старые, им пора. Жена - сегодня одна, завтра другая, жена - это явление непостоянное. А ребёнок - это каким-то образом его задело. А почему ребёнок задевает? В человеке ребёнок соотносится с истиной жизнью. Если взрослое состояние человека в сознании и подсознании соотносится с трупом, то ребёнок соотносится с живым. А живое терять не хочется. Труп - пожалуйста.

Если сменить эту картинку и посмотреть на неё с обратной стороны, то вы увидите, что греческие, индийские, египетские, любые Святые Писания описывают, на самом деле, одно и то же - инкарнационно-реинкарнационную завязку. То есть, те дети - это души, которым не особенно нужно получать опыт в этом воплощении. Им не обязательно соприкасаться с этой действительностью. Они достаточно чисты. Они достаточно высоки. Просто у них какие-то долги образовались, которые, к примеру, в Индии любят называть словом «проклятие». И они приходят, чтобы его зачерпнуть и, не испачкавшись ни обо что другое, быстренько покинуть эту землю. Это весьма гуманно, но вы-то этого не знаете. Вы не знаете, что у этого ребёнка есть нужда, а у другого нет нужды.

В чем Ганга была прекрасна? Она знала, о ком идёт речь. Более того, именно она договаривалась с этими восемью богами, и именно она им оговорила условия, что одного ребёночка она всё-таки оставит. Она приняла условия, которые дал Васиштха. При этом, один диалог состоялся в одном месте, другой - в другом месте. Но они все завязаны в одно. Понимаете, у них есть то, что мы называем всеведением. Это единый клубок. Он неделим. Не может один сказать одно, а другой сказать другое.

Что было безнравственно даже в этом эпизоде с Гангой, в итоге? Что было безнравственно в эпизоде с Бабаджи, когда парень прыгнул в пропасть? Безнравственным было неведение учеников, которые осудили Бабаджи; неведение царя, который осудил Гангу за то, что она утопила семь младенцев.

Неведение - это и есть безнравственность. Вы - преступники, потому, что вы пока ещё не способны заявить о том, что вы всеведующие. Вы пополняете пул безнравственности своим неведением. Становясь ведающим, вы постепенно переезжаете в аспект нравственности.

Будучи молодым, я когда-то начал копаться в просторах нравственности-безнравственности и задал  Богу вопрос на засыпку: «Ну хорошо, а палач может быть нравственным?» Доли секунды не прошло, Он мне сказал: «Да, конечно может.» Ужас! Но мне, как отшлёпанному младенцу, пришлось удалиться восвояси с несолоно хлебавшей гордыней. Бесспорно, Бог был прав. Не то, чтобы я Ему экзамен устроил, я Ему попытался задать краевой вопрос. И конечно же Он был прав, хотя казалось бы, ничто на это не указывало.

Нирмала мне много вопросов задавала по поводу того, что, по сути, Пандавы добились победы в сражении единственно путём лжи, подставы и, ещё более безнравственно, применением оружия против праведного. Это берёт свои корни оттуда же.

**Нирмала**: Для Бога нет понятия нравственное-безнравственное, потому что это всё следствие неведения. В случае с Гангой четко видно, что Ганга знала, что она делает, а всем остальным, вследствие неведения, это кажется безнравственным.


**Рубик**:Человек всё время находится в ловушке себя самого. Это «видение - невидение» порождает совершенно потрясающие вещи. Восемь богов, укравшие корову Васиштхи, вообще-то, ничего дурного не замышляли, они хулиганили, баловались. Чтобы избежать его ужасного проклятия, они придумывают прекрасный ход: они прибегают за помощью к любимой и любящей их Ганге. Ну, уж конечно, раз кто-то должен помучаться, пусть это будет самый провинившийся - Дьяус, тем более, что все восемь братьев ему помогут, и каждый по восьмой части беды возьмёт на себя. Попробуйте представить себе эту картину и понять их страдание.

Дъяус рождается как Бхишма, и... делает всё, чтобы не умереть. Он переживает, как минимум, десяток поколений Кауравов, и уже держится за эту жизнь. По идее, он должен был бы воспользоваться любым поводом, чтобы выпрыгнуть отсюда. Он же уже бог, он уже коронован, он, так или иначе, займёт своё место в сонме богов. Ему бы только найти повод и соскочить туда... Но нет. Сколько он поубивал на Курукшетре? Если вы обратили внимание, он, пожалуй, - единственный из них из всех, который не умер. Он ушёл в махасамадхи, как и надлежит богу. Вот - противоречие.

То же самое в эпизоде про всесожжение змей [Махабхарата. Адипарва. Сказание об Астике], им бы обрадоваться, сказать: «О! Нас приносят в жертву Агни. Тут уже делать нечего, но уж, как минимум, место рядом с Агни мы займем, если не выше». Так нет, у них трагедия, у них печаль: «Какой кошмар, какой ужас! Нас сжигать будут». Все время - противоречие. Прокляли - родился на земле. Прокляли - ушёл с земли.

Мы приходим к тому, что дети, которых побил Ирод, конечно же, пришли именно для того, чтобы отдать свои жизни за Христа, чтобы совершить радостный подвиг служения, чтобы собою прикрыть Его, чтобы сыграть эту красивую, но тем не менее иллюзию того, как они защищали Его и дали возможность пережить опасный период младенчества, как те ангелы, которые могли бы прийти воинством на землю и восстать против воинов Ирода. Но здесь была оговорка, что в данном конкретном случае, всё произойдет естественным путём, именно так, как это принято у людей. Не путём чудес - это не входит в планы Бога, иначе тогда бы вообще не было этой иллюзии, мук, страданий, переживаний. Не было бы рождений, смертей. Был бы сплошной рай, прямо сразу.

Кто-то из вас сказал, что Бог мог вообще прийти, воззвав с облаков. Мог. В любой момент, и сейчас - пожалуйста. Но это не входит в Его планы, потому что тогда сама идея причинности мироздания исчезает. А следовательно, всё должно пройти своим чередом, своим укладом. Ребёночек должен быть зачат. Должно пройти какое-то время, потом он должен родиться. Потом он должен насосаться молочка, научиться ходить, разговаривать. На всё это нужно время. Эта иллюзия разворачивается в пространстве всё шире,  и шире. Каждый из этих детей родился специально в этот момент и в этом месте, чтобы ради Него быть убитым, причём, с радостью.

В этой лиле все лиланосно. Представьте себе, что они водрузили на себя знамя и - бегом - прикрывать Христа. А среди них затесался какой-то случайный, который своим чередом родился. Он и не знал, что должен прийти Бог, но он попал под тот же самый каток, и с ним случилось то же самое, что и с другими. И он, будучи ещё земным, полу-глистом, вдруг махом вылетает в великие ангелы, как отдавший жизнь за Бога.

Это я говорю не для того, чтобы не жалеть этих детей. Каждому - своё. Когда обретёте сиюсекундное видение, тогда будете решать: жалеть или не жалеть. Пока не обрели, у вас остается только одно - жалеть. Понимать, конечно же, и всё же, жалеть.

С другой стороны, что хорошего вы делаете, когда рожаете детей? Да ничего. Я, честно говоря, пытался найти оправдание, у меня не получилось. Дети имеют значение только для взрослых. Это единственная палочка-выручалочка, которая позволяет взрослым хоть как-то не забывать про небеса. Это единственная палочка-выручалочка, которая приводит к гармонии начал. Ребёнок чист, но не осознан. Взрослый осознан, но не чист. Но глубокое осознание величия чистоты ребёнка приводит к освобождению. Это - единственная причина по которой мы призываем сюда детей, дабы они помогли нам, осознав божественное, освободиться. А мы их мучаем вместо того, чтобы у них учиться. Они нам несут свет и радость, мы взамен им даём мерзость и пошлость.

Многие ли родители учат своих детей высокому, божественному, прекрасному? Единицы. Детей, которым истинно везет, то есть они начинают приобщаться к высоким понятиям духа ещё в детстве, вообще единицы. Вы можете сказать, что существует множество семинарий, школ и монастырских приютов, где чуть ли не от рождения детей приучают молиться и служить Богу. Я, конечно, знаю, что очень много монашек, которые по-настоящему любят детей, вкладывают в них свою душу и выводят вверх, в люди. Но это не значит, что сие пространство свободно от лжи, ханжества, лицемерия, подводных течений, зависти, подсиживания друг друга, которые являются постоянными спутниками людей.

В таких произведениях, как Святые Писания, ханжество, подонство, скотство олицетворены, они в образе конкретных людей предстают перед вами. Сей есть - тот, а вот этот есть - тот. Вы посмотрите, какими категориями мы приучаем себя жить. На поверку оказывается, что на самом-то деле, они не выдерживают испытания.

Представьте себе время собственной смерти. Стало больно, начинаешь стонать от боли. Стало трудно дышать, начинаете еле-еле передыхивать. Потом, наконец-то, приходит сознание того, что, скорее всего, надо уходить в иное пространство. Или, если это катастрофа, ещё не успеешь подумать - уже там. И чего стоит вся прожитая жизнь? Почти ничего. Ну, получите вы свои молочные реки с кисельными берегами. А кто-нибудь из вас сумеет прорваться через боль, через страдания, через муку, через вот эту вот облаву, чтобы сконцентрироваться на Боге и только на любви к Нему? Кто сможет стащить с себя внезапно свалившуюся одежду боли, страданий, мучений, оставить это все, а воистину оживить лишь только картину тотального единения с Высшим? Трудно. Но это единственное, что от человека требуется.

Посмотрите насколько сильно везет тем, кого приговорили к смерти. Они знают время своего ухода. Они сильны, они крепки, у них ничего не болит. У них нет проблем, у них нет ограничений, они в своём соку, что называется, в силах. Кто-то там встаёт, кричит браваду коммунистической партии. Кто-то начинает петь песню пиратов. А требуется, что? Представляете себе, насколько велик Господь! Человек совершил столько грехов, столько ужасов, столько кошмара. И лишь только за то, что он судим земным судом, Господь даёт ему бесконечной величины подарок. У него есть возможность войти в махасамадхи. Многие ли этим пользовались? А это - дар, ой какой! Причём, ты не своими руками убиваешь себя, что нехорошо.

Посмотрите на эту иллюзию, на те идеалы, которые вы выбираете себе и посмотрите на реальную расстановку того, что получается в остатке. Всё переворачивается. Оказывается, что то, чем вы живёте, та последовательность, те смысловые, те нравственные точки, на которые вы опираетесь, могут вас очень сильно подставить. Надо вырабатывать не понимание или знание, а единение, неразделимость. Если вы едины с Богом, то даже внезапная катастрофа, которая вышибет вас мгновенно из этого тела, и вы больше в него никогда не вернётесь, не застанет вас врасплох. Потому что вы едины в Богом. Вам не нужно специального момента призыва Его, концентрации на Нём, потому что вы всегда едины с Ним. Вам не нужно в последний момент отдаваться Богу, призывать Бога. Он всегда с вами. Вот эта цель выше всех остальных.

Бесспорно, единство возможно только в том случае, если ты соотнёс себя. Грамотнее всего (менее болезненно) соотносить себя с фибрами теплоты, фибрами счастья, фибрами любви. Конечно, вы можете Его и ненавидеть, когда вы всё время на Него смотрите, Он постоянно рядом с вами, Он вас достал, вас уже ничего не интересует, кроме того, как эту заразу истребить... - тоже сработает, это же - Бог. Просто вы больше себе мук доставите. Вы дольше по времени будете находиться в грязи, в дурноте, в гадости, в муках, в бессонницах. Из вашего рта будет капать яд, литься желчь. Вы себе просто хуже сделаете период ожидания. А потом, когда вы оторвётесь от своего тела, вы всё равно попадёте в верхи верхов. А поэтому, проще, прагматичнее, именно любить Его. Но безраздельно, безпричинно, безусловно! Просто умирать от счастья и единения. Это тоже мало кому дано.

[^1]: И сказал Господь Моисею, говоря: объяви сынам Израилевым и скажи им: если мужчина или женщина решится дать обет назорейства, чтобы посвятить себя в назореи Господу,  то он должен воздержаться от вина и [крепкого] напитка, и не должен употреблять ни уксусу из вина, ни уксусу из напитка, и ничего приготовленного из винограда не должен пить, и не должен есть ни сырых, ни сушеных виноградных ягод; во все дни назорейства своего не должен он есть ничего, что делается из винограда, от зерен до кожи.Во все дни обета назорейства его бритва не должна касаться головы его; до исполнения дней, на которые он посвятил себя в назореи Господу, свят он: должен растить волосы на голове своей. Во все дни, на которые он посвятил себя в назореи Господу, не должен он подходить к мертвому телу: [прикосновением] к отцу своему, и матери своей, и брату своему, и сестре своей, не должен он оскверняться, когда они умрут, потому что посвящение Богу его на главе его; во все дни назорейства своего свят он Господу (Чис. 6:1-8).

[^2]: Он оглянулся и увидел их и проклял их именем Господним. И вышли две медведицы из леса и растерзали из них сорок два ребенка (4 Цар. 2:24).

[^3]: Из Едема выходила река для орошения рая; и потом разделялась на четыре реки. Имя одной Фисон: она обтекает всю землю Хавила, ту, где золото; и золото той земли хорошее; там бдолах и камень оникс. Имя второй реки Гихон: она обтекает всю землю Куш. Имя третьей реки Хиддекель: она протекает пред Ассириею. Четвертая река Евфрат (Быт. 2:10-14).


